在上一讲，我们讲解了 MyBatis 中动态 SQL 语句的相关内容，重点介绍了 MyBatis 使用到的 OGNL 表达式、组合模式、DynamicContext 上下文以及多个动态 SQL 标签对应的 SqlNode 实现。今天我们就紧接着上一讲，继续介绍剩余 SqlNode 实现以及 SqlSource 的相关内容。

### SqlNode 剩余实现类

在上一讲我们已经介绍了 StaticTextSqlNode、MixedSqlNode、TextSqlNode、IfSqlNode、TrimSqlNode 这几个 SqlNode 的实现，下面我们再把剩下的三个 SqlNode 实现类也说明下。

#### 1. ForeachSqlNode

在动态 SQL 语句中，我们可以**使用 <foreach> 标签对一个集合进行迭代**。在迭代过程中，我们可以通过 index 属性值指定的变量作为元素的下标索引（迭代 Map 集合的话，就是 Key 值），使用 item 属性值指定的变量作为集合元素（迭代 Map 集合的话，就是 Value 值）。另外，我们还可以通过 open 和 close 属性在迭代开始前和结束后添加相应的字符串，也允许使用 separator 属性自定义分隔符。这里要介绍的 ForeachSqlNode 就是 `<foreach>` 标签的抽象。

下面我们就来分析一下 ForeachSqlNode 的 apply() 方法是如何实现循环的。

首先，向 DynamicContext.sqlBuilder 中追加 open 属性值指定的字符串，然后通过 ExpressionEvaluator 工具类解析 `<foreach>` 标签中 collection 属性指定的表达式，得到一个集合对象，并遍历这个集合。

接下来，为每个元素创建一个 PrefixedContext 对象。PrefixedContext 是 DynamicContext 的一个装饰器，其中记录了一个 prefix 前缀信息（其实就是 `<foreach>` 标签中的 separator 属性值），在其 apply() 方法中会先追加 prefix 前缀（迭代第一个元素的时候，prefix 为空字符串），然后追加 SQL 片段。

如果传入的集合是 Map 类型，则通过 applyIndex() 方法和 applyItem() 方法将 Map 中的 Key 和 Value 记录到 PrefixedContext 中，示例如下：

```
private void applyIndex(DynamicContext context, Object o, int i) {

    if (index != null) {

        // Key值与index属性值指定的变量名称绑定

        context.bind(index, o); 

        // Key值还会与"__frch_"+index属性值+ "_" + i 这个变量绑定

        // 这里传入的 i 是一个自增序列，由底层的 DynamicContext 统一维护。

        context.bind(itemizeItem(index, i), o);

    }

}

private void applyItem(DynamicContext context, Object o, int i) {

    if (item != null) {

        // Value值与item属性值指定的变量名称绑定

        context.bind(item, o);

        // Value值还会与"__frch_"+item属性值+ "_" + i 这个变量绑定

        context.bind(itemizeItem(item, i), o);

    }

}
```

但如果传入的集合不是 Map 类型，则通过 applyIndex() 方法和 applyItem() 方法将集合元素的下标索引和元素值本身绑定到 PrefixedContext 中。

完成 PrefixedContext 的绑定之后，会调用 `<foreach>` 标签下子 SqlNode 的 apply() 方法，其中传入的 DynamicContext 实际上是 ForEachSqlNode$FilteredDynamicContext 这个内部类，它也是 DynamicContext 的装饰器，核心功能是：根据前面在 PrefixedContext 中绑定的各种变量，处理 SQL 片段中的“#{}”占位符。FilteredDynamicContext 在多次循环中的处理效果如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/Cgp9HWBB-4WADZbeAAIPDjI-G2A404.png)

FilteredDynamicContext 变化过程示意图

下面是 FilteredDynamicContext.appendSql() 方法的核心实现：

```
public void appendSql(String sql) {

    // 创建识别"#{}"的GenericTokenParser解析器

    GenericTokenParser parser = new GenericTokenParser("#{", "}", content -> {

        // 这个TokenHandler实现会将#{i}替换成#{__frch_i_0}、#{__frch_i_1}...

        String newContent = content.replaceFirst("^\\s*" + item + "(?![^.,:\\s])", itemizeItem(item, index));

        if (itemIndex != null && newContent.equals(content)) {

            // 这里会将#{j}替换成#{__frch_j_0}、#{__frch_j_1}...

            newContent = content.replaceFirst("^\\s*" + itemIndex + "(?![^.,:\\s])", itemizeItem(itemIndex, index));

        }

        return "#{" + newContent + "}";

    });

    // 保存解析后的SQL片段

    delegate.appendSql(parser.parse(sql));

}
```

完成集合中全部元素的迭代处理之后，ForeachSqlNode.apply() 方法还会调用 applyClose() 方法追加 close 属性指定的后缀。最后，从 DynamicContext 上下文中删除 index 属性值和 item 属性值指定的变量。

#### 2. ChooseSqlNode

在有的业务场景中，可能会碰到非常多的分支判断，在 Java 中，我们可以通过 switch...case...default 的方式来编写这段代码；在 MyBatis 的动态 SQL 语句中，我们可以使用 `<choose>`、`<when>` 和 `<otherwise>` 三个标签来实现类似的效果。

**<choose> 标签会被 MyBatis 解析成 ChooseSqlNode 对象，<when> 标签会被解析成 IfSqlNode 对象，<otherwise> 标签会被解析成 MixedSqlNode 对象。**

IfSqlNode 和 MixedSqlNode 的核心实现在上一讲中我们已经分析过了，这里不再重复。ChooseSqlNode 的实现也比较简单，其中维护了一个 List`<SqlNode>` 集合（ifSqlNodes 字段）用来记录所有 `<when>` 子标签对应的 IfSqlNode 对象，同时还维护了一个 SqlNode 类型字段（defaultSqlNode 字段）用来记录 `<otherwise>` 子标签生成的 MixedSqlNode 对象，该字段可以为 null。

在 ChooseSqlNode 的 apply() 方法中，首先会尝试迭代全部 IfSqlNode 节点并执行 apply() 方法，我们知道任意一个 IfSqlNode.apply() 方法返回 true，即表示命中该分支，此时整个 ChooseSqlNode.apply() 返回 true，否则尝试执行 defaultSqlNode.apply() 方法并返回 true，即进入默认分支。如果 defaultSqlNode 字段为 null，则返回 false。

#### 3. VarDeclSqlNode

VarDeclSqlNode 抽象了 `<bind>` 标签，其**核心功能是将一个 OGNL 表达式的值绑定到一个指定的变量名上，并记录到 DynamicContext 上下文中**。

VarDeclSqlNode 中的 name 字段维护了 `<bind>` 标签中 name 属性的值，expression 字段记录了 `<bind>` 标签中 value 属性的值（一般是一个 OGNL 表达式）。

在 apply() 方法中，VarDeclSqlNode 首先会通过 OGNL 工具类解析 expression 这个表达式的值，然后将解析结果与 name 字段的值一起绑定到 DynamicContext 上下文中，这样后面就可以通过 name 字段值获取这个表达式的值了。

### SqlSourceBuilder

动态 SQL 语句经过上述 SqlNode 的解析之后，接着会由 SqlSourceBuilder 进行下一步处理。

SqlSourceBuilder 的核心操作主要有两个：

- **解析“#{}”占位符中携带的各种属性**，例如，“#{id, javaType=int, jdbcType=NUMERIC, typeHandler=MyTypeHandler}”这个占位符，指定了 javaType、jdbcType、typeHandler 等配置；
- **将 SQL 语句中的“#{}”占位符替换成“?”占位符**，替换之后的 SQL 语句就可以提交给数据库进行编译了。

SqlSourceBuilder 的入口是 parse() 方法，这里首先会创建一个识别“#{}”占位符的 GenericTokenParser 解析器，当识别到“#{}”占位符的时候，就**由 ParameterMappingTokenHandler 这个 TokenHandler 实现完成上述两个核心步骤**。

ParameterMappingTokenHandler 中维护了一个 List`<ParameterMapping>` 类型的集合（parameterMappings 字段），用来记录每个占位符参数解析后的结果，ParameterMapping 记录了占位符名称（property 字段）、jdbcType 属性值（jdbcType 字段）、javaType 属性值（javaType 字段）、typeHandler 属性值（typeHandler 字段）等。

在 buildParameterMapping() 方法中会通过 ParameterExpression 工具类解析“#{}”占位符，然后通过 ParameterMapping.Builder 创建对应的 ParameterMapping 对象。这里得到的 ParameterMapping 就会被记录到 parameterMappings 集合中。

ParameterMappingTokenHandler.handleToken() 方法的核心逻辑如下：

```
public String handleToken(String content) {

    // content是前面通过GenericTokenParser识别到的#{}占位符，

    // 这里通过buildParameterMapping()方法进行解析，得到ParameterMapping对象

    parameterMappings.add(buildParameterMapping(content));

    // 直接返回"?"占位符，替换原有的#{}占位符

    return "?";

}
```

SqlSourceBuilder 完成了“#{}”占位符的解析和替换之后，会将最终的 SQL 语句以及得到的 ParameterMapping 集合封装成一个 StaticSqlSource 对象并返回。

### SqlSource

经过上述一系列处理之后，SQL 语句最终会由 SqlSource 进行最后的处理。

**在 SqlSource 接口中只定义了一个 getBoundSql() 方法，它控制着动态 SQL 语句解析的整个流程**，它会根据从 Mapper.xml 映射文件（或注解）解析到的 SQL 语句以及执行 SQL 时传入的实参，返回一条可执行的 SQL。

下图展示了 SqlSource 接口的核心实现：

![Drawing 3.png](assets/CioPOWBB-6CAFZlRAAEeTrexVm4358.png)

SqlSource 接口继承图

下面我们简单介绍一下这三个核心实现类的具体含义。

- DynamicSqlSource：当 SQL 语句中包含动态 SQL 的时候，会使用 DynamicSqlSource 对象。
- RawSqlSource：当 SQL 语句中只包含静态 SQL 的时候，会使用 RawSqlSource 对象。
- StaticSqlSource：DynamicSqlSource 和 RawSqlSource 经过一系列解析之后，会得到最终可提交到数据库的 SQL 语句，这个时候就可以通过 StaticSqlSource 进行封装了。

#### 1. DynamicSqlSource

DynamicSqlSource 作为最常用的 SqlSource 实现，**主要负责解析动态 SQL 语句**。

DynamicSqlSource 中维护了一个 SqlNode 类型的字段（rootSqlNode 字段），用于记录整个 SqlNode 树形结构的根节点。在 DynamicSqlSource 的 getBoundSql() 方法实现中，会使用前面介绍的 SqlNode、SqlSourceBuilder 等组件，完成动态 SQL 语句以及“#{}”占位符的解析，具体的实现如下：

```
public BoundSql getBoundSql(Object parameterObject) {

    // 创建DynamicContext对象，parameterObject是用户传入的实参

    DynamicContext context = new DynamicContext(configuration, parameterObject);

    // 调用rootSqlNode.apply()方法，完成整个树形结构中全部SqlNode对象对SQL片段的解析

    // 这里无须关心rootSqlNode这棵树中到底有多少SqlNode对象，每个SqlNode对象的行为都是一致的，

    // 都会将解析之后的SQL语句片段追加到DynamicContext中，形成最终的、完整的SQL语句

    // 这是使用组合设计模式的好处

    rootSqlNode.apply(context);

    // 通过SqlSourceBuilder解析"#{}"占位符中的属性，并将SQL语句中的"#{}"占位符替换成"?"占位符

    SqlSourceBuilder sqlSourceParser = new SqlSourceBuilder(configuration);

    Class<?> parameterType = parameterObject == null ? Object.class : parameterObject.getClass();

    SqlSource sqlSource = sqlSourceParser.parse(context.getSql(), parameterType, context.getBindings());

    // 创建BoundSql对象

    BoundSql boundSql = sqlSource.getBoundSql(parameterObject);

    context.getBindings().forEach(boundSql::setAdditionalParameter);

    return boundSql;

}
```

这里最终返回的 BoundSql 对象，包含了解析之后的 SQL 语句（sql 字段）、每个“#{}”占位符的属性信息（parameterMappings 字段 ，List`<ParameterMapping>` 类型）、实参信息（parameterObject 字段）以及 DynamicContext 中记录的 KV 信息（additionalParameters 集合，Map`<String, Object>` 类型）。

后面在讲解 StatementHandler、Executor 如何执行 SQL 语句的时候，我们还会继续介绍 BoundSql 的相关内容，到时候你可以跟这里联系起来学习。

#### 2. RawSqlSource

接下来我们看 SqlSource 的第二个实现—— RawSqlSource，它与 DynamicSqlSource 有两个不同之处：

- RawSqlSource 处理的是非动态 SQL 语句，DynamicSqlSource 处理的是动态 SQL 语句；
- RawSqlSource 解析 SQL 语句的时机是在初始化流程中，而 DynamicSqlSource 解析动态 SQL 的时机是在程序运行过程中，也就是运行时解析。

这里我们需要先来回顾一下前面介绍的 XMLScriptBuilder.parseDynamicTags() 方法，其中会**判断一个 SQL 片段**是否为动态 SQL，判断的标准是：**如果这个 SQL 片段包含了未解析的“${}”占位符或动态 SQL 标签，则为动态 SQL 语句**。但注意，如果是只包含了“#{}”占位符，也不是动态 SQL。

XMLScriptBuilder. parseScriptNode() 方法而 会**判断整个 SQL 语句**是否为动态 SQL，判断的依据是：**如果 SQL 语句中包含任意一个动态 SQL 片段，那么整个 SQL 即为动态 SQL 语句**。

总结来说，对于动态 SQL 语句，MyBatis 会创建 DynamicSqlSource 对象进行处理，而对于非动态 SQL 语句，则会创建 RawSqlSource 对象进行处理。

RawSqlSource 在构造方法中，会调用 SqlNode.apply() 方法将 SQL 片段组装成完整 SQL，然后通过 SqlSourceBuilder 处理“#{}”占位符，得到 StaticSqlSource 对象。这两步处理与 DynamicSqlSource 完全一样，只不过执行的时机是在 RawSqlSource 对象的初始化过程中（即 MyBatis 框架初始化流程中），而不是在 getBoundSql() 方法被调用时（即运行时）。

最后，RawSqlSource.getBoundSql() 方法实现是直接调用 StaticSqlSource.getBoundSql() 方法返回一个 BoundSql 对象。

通过前面的介绍我们知道，无论是 DynamicSqlSource 还是 RawSqlSource，底层都依赖 SqlSourceBuilder 解析之后得到的 StaticSqlSource 对象。StaticSqlSource 中维护了解析之后的 SQL 语句以及“#{}”占位符的属性信息（List`<ParameterMapping>` 集合），其 getBoundSql() 方法是真正创建 BoundSql 对象的地方，这个 BoundSql 对象包含了上述 StaticSqlSource 的两个字段以及实参的信息。

### 总结

我们紧接上一讲的内容，往后介绍了 SqlNode 接口剩余的实现类，其中包括 ForeachSqlNode、ChooseSqlNode 等，这些 SqlNode 实现类都对应我们常用的动态 SQL 标签。

接下来，我们还介绍了 SqlSourceBuilder 以及 SqlSource 接口的内容，其中针对不同类型的 SQL 语句，MyBatis 抽象出了不同的 SqlSource 实现类，也就是文中介绍的 DynamicSqlSource、RawSqlSource 以及 StaticSqlSource。